\chapter{Úvod}\label{chap:uvod}


V dnešnom svete plnom kriminality je správna a rýchla identifikácia osôb z pohľadu bezpečnosti kľúčovým prvkom. Každý z nás je totiž jedinečný. Naša osobnosť, rodina, bankové konto, účet na facebooku, náš život. To všetko vytvára identitu každého z nás. Tá však v dnešnom svete nemusí byť v bezpečí. Najčastejším spôsobom zisťovania identity býva preukázanie sa dokladom totožnosti. V horších prípadoch je postačujúce len heslo prípadne pin. Všetky tieto kľúče k našej identite môžu byť ukradnuté, prípadne sfalšované. Je teda potrebné zamerať sa na unikátne vlastnosti každého z nás, ktoré nie je možné nijako napodobniť, stratiť, prípadne zabudnúť. Jedná sa o identifikáciu, kde kľúčom je sám človek.

Táto forma identifikácie sa nazýva biometria. Ide o súbor vlastností a príznakov, ktoré sú jedinečné pre každého z nás. Medzi takéto vlastnosti patrí napríklad odtlačok prsta, očná dúhovka, DNA, hlas, vlastnoručný podpis, tvár, mapa žíl na dlani alebo prstoch, spôsob chôdze atď. Každá z týchto vlastností je len veľmi ťažko napodobiteľná, dokonca v niektorých prípadoch je to priam nemožné. Väčšina z týchto metód si však vyžaduje čas, špeciálnu technológiu alebo spoluprácu s danou osobou. Napríklad snímanie odtlačkov, skenovanie dúhovky alebo vytváranie podpisu. Ideálnym prípadom by bolo správne identifikovať osobu v reálnom čase pri bežnej činnosti, ako je napríklad chôdza s použitím bežných technológií akými sú napríklad kamery. V našej práci sa zameriavame práve na identifikáciu ľudí na základe ich chôdze. 

Chôdza každého z nás je jedinečná ako potvrdil experiment \cite{temporal_spatial_factors}, ktorý bol vykonaný v 70-tych rokoch minulého storočia. Experimentu sa zúčastnilo 14 sledovaných subjektov, 7 mužov a 7 žien s približne rovnakou výškou a váhou. Sledované subjekty mali oblečené čierne oblečenie, aby ich nebolo možné identifikovať prostredníctvom tváre alebo vzhľadu. Na oblečení mali rozmiestnené reflexné pásky, ktoré umožňovali vidieť iba pohyb. V podstate bolo možné z pohľadu pozorovateľov vidieť iba pohybujúce sa svetlé body v tme. Úlohou pozorovateľov a zároveň aj cieľom experimentu bolo určiť pohlavie osoby iba na základe pohybu týchto bodov. Experiment ukázal, že je možné identifikovať pohlavie s presnosťou takmer 70\%. Úspešnosť pri určovaní identity sa však pohybovala iba okolo 51\%. Experiment však potvrdil, že čím dlhšie pozorovatelia sledovali chôdzu, tým šanca na správnu identifikáciu rástla. 

Ako sa však neskôr ukázalo, osobu je možné identifikovať s oveľa väčšou presnosťou na základe použitia vybraných príznakov. Výskum z roku 2014 ukázal, že je možné dosiahnuť až 96\% úspešnosť \cite{human_classification_gait}. V tejto práci používali najmä fyziologické premenné chôdze, ako napríklad výška osoby a dĺžka končatín. V našej metóde sme sa rozhodli využiť niektoré z týchto overených parametrov chôdze. Pokúsili sme sa ich rozšíriť, čím sme chceli dosiahnuť vyššiu presnosť identifikácie. 

